﻿%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% The Legrand Orange Book
% LaTeX Template
% Version 2.1.1 (14/2/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Mathias Legrand (legrand.mathias@gmail.com) with modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% Updated by Léopold Clément
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
% Compiling this template:
% This template uses biber for its bibliography and makeindex for its index.
% When you first open the template, compile it from the command line with the 
% commands below to make sure your LaTeX distribution is configured correctly:
%
% 1) pdflatex main
% 2) makeindex main.idx -s StyleInd.ist
% 3) biber main
% 4) pdflatex main x 2
%
% After this, when you wish to update the bibliography/index use the appropriate
% command above and make sure to compile with pdflatex several times 
% afterwards to propagate your changes to the document.
%
% This template also uses a number of packages which may need to be
% updated to the newest versions for the template to compile. It is strongly
% recommended you update your LaTeX distribution if you have any
% compilation errors.
%
% Important note:
% Chapter heading images should have a 2:1 width:height ratio,
% e.g. 920px width and 460px height.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	11pt, % Default font size, select one of 10pt, 11pt or 12pt
	fleqn, % Left align equations
	a4paper, % Paper size, use either 'a4paper' for A4 size or 'letterpaper' for US letter size
	oneside, % Uncomment for oneside mode, this doesn't start new chapters and parts on odd pages (adding an empty page if required), this mode is more suitable if the book is to be read on a screen instead of printed
]{LegrandOrangeBook}


\newcommand{\soustitre}{OCS Inventory}
\newcommand{\titre}{Dossier industriel\\Agrégation externe\\Sciences industrielles de l'ingénieur\\Option informatique}
\newcommand{\auteur}{Léopold Clément\\En partenariat avec \FX{}}

\usepackage{wrapfig}

\hypersetup{
	pdftitle={Dossier Industriel}, % Title field
	pdfauthor={Léopold Clément}, % Author field
	pdfsubject={OCS Inventory}, % Subject field
	pdfkeywords={OCS}, % Keywords
	pdfcreator={LaTeX}, % Content creator field
}

\addbibresource{bibliography.bib} % Bibliography file

\definecolor{OCS_color}{HTML}{982182}

\chapterimage{} % Chapter heading image
\chapterspaceabove{2.5cm} % Whitespace from the top of the page to the chapter title on chapter pages
\chapterspacebelow{2cm}


\usepackage{microtype}
\DisableLigatures{encoding = *, family = *}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\OCS}{\emph{OCS Inventory}}
\newcommand{\OCSpro}{\emph{OCS Inventory Pro}\index{FactorFX!OCSpro}}
\newcommand{\FX}{\emph{Factor FX}\index{FactorFX}}
\newcommand{\MySQL}{\emph{MySQL}\index{Base de données!MariaDB}}
\newcommand{\Oracle}{\emph{Oracle}\index{Base de données!OracleDB}}
\newcommand{\SQL}{SQL\index{Base de données!SQL}}
\newcommand{\XML}{XML\index{Format!XML}}
\newcommand{\JSON}{JSON\index{Format!JSON}}
\newcommand{\YAML}{YAML\index{Format!YAML}}
\newcommand{\CSV}{CSV\index{Format!CSV}}

\newcommand{\OS}{\emph{OS}\index{Systèmes d'exploitation}}
\newcommand{\CRON}{\emph{CRON}\index{Systèmes d'exploitation!CRON}}
\newcommand{\apt}{\emph{apt}\index{Systèmes d'exploitation!apt}}
\newcommand{\Linux}{Linux\index{Systèmes d'exploitation!Linux}}
\newcommand{\UNIX}{\emph{UNIX}\index{Systèmes d'exploitation!UNIX}}

\newcommand{\dtd}{\emph{dtd}\index{Format!XML!dtd}}
\newcommand{\regex}{\emph{RegEx}\index{Expression régulière}}
\newcommand{\TP}{travaux pratiques\index{Travaux pratiques}}
\newcommand{\maquette}{maquette\index{Maquette}}
\newcommand{\OpenWRT}{\emph{OpenWRT}\index{Réseau!OpenWRT}}
\newcommand{\SNMP}{SNMP\index{Réseau!SNMP}}
\newcommand{\HTTP}{HTTP\index{Réseau!HTTP}}
\newcommand{\MQTT}{MQTT\index{Réseau!MQTT}}
\newcommand{\DHCP}{DHCP\index{Réseau!DHCP}}
\newcommand{\VLAN}{VLAN\index{Réseau!VLAN}}
\newcommand{\firewall}{FireWall\index{Réseau!FireWall}}
\newcommand{\Ansible}{Ansible\index{Ansible}}
\newcommand{\WireShark}{WireShark\index{WireShark}}
\newcommand{\Moodle}{\emph{Moodle}\index{Moodle}}
\newcommand{\ressource}[2][null]{
  R-#2\ifthenelse{\equal{#1}{null}}{}{ : \emph{#1}}\index{BUT R\&T!Ressource!#2}
  }
\newcommand{\SAE}[2][null]{
  SAÉ-#2\ifthenelse{\equal{#1}{null}}{}{ : \emph{#1}}\index{BUT R\&T!Situations d'apprentissage et d'évaluation!#2}
  }
\newcommand{\AC}[2][null]{
  AC-#2\ifthenelse{\equal{#1}{null}}{}{ : \emph{#1}}\index{BUT R\&T!Apprentissage Critique!#2}
  }
\newenvironment{activite}[4]{\begin{dBox}\paragraph{#1}
\emph{#2} : \emph{#3} \\
\textbf{Objectif de l'activité} : #4 \\
\textbf{Résumé du contenu} : \begin{itemize}}
{\end{itemize} \end{dBox}}
\newcommand{\python}{\emph{Python}\index{Langage!Python}}
\newcommand{\PERL}{\emph{PERL}\index{Langage!PERL}}
\newcommand{\clang}{\emph{C}\index{Langage!C}}
\newcommand{\PHP}{\emph{PHP}\index{Langage!PHP}}
\newcommand{\rpi}{\emph{RaspberryPi}\index{Micro-ordinateur!RaspberryPi}}

\newcommand{\Vue}{\emph{Vue3}\index{Techno web!Vue3}}
\newcommand{\JQuery}{\emph{JQuery}\index{Techno web!JQuery}}
\usepackage{minted}
\usepackage{pdflscape}
\makeindex
\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\titlepage % Output the title page
	{\includegraphics[width=\paperwidth]{Pictures/background.pdf}} % Code to output the background image, which should be the same dimensions as the paper to fill the page entirely; leave empty for no background image
	{ % Title(s) and author(s)
		\centering\sffamily % Font styling
		{\Huge\bfseries \titre{} \par} % Book title
		\vspace{16pt} % Vertical whitespace
		{\LARGE \soustitre{} \par} % Subtitle
		\vspace{24pt} % Vertical whitespace
		{\huge\bfseries \auteur{} \par} % Author name
	}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COPYRIGHT PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty} % Suppress headers and footers on this page

~\vfill

\begin{center}

\noindent \textsc{Je remercie François-Xavier Guidet, CEO de \FX{} et président de l'organisation OCS Inventory-NG, de m'avoir permis de travailler sur OCS Inventory en partenariat avec \FX{}.}\\[1cm]
%TODO "de" en fin de ligne.
\noindent \textsc{Je remercie Gilles Dubois, responsable développement d'OCS Inventory, de m'avoir permis de prendre part au développement d'OCS Inventory.}

\end{center}


~\vfill % Push the text down to the bottom of the page

\noindent Copyright \copyright\ 2022 Léopold Clément\\ % Copyright notice

\noindent \textit{Mai 2022} % Printing/edition date

\chapter*{Préface}
Ce dossier est rédigé dans le cadre du concours de l'agrégation externe de Sciences Industrielles de l'Ingenieur option Ingénierie Informatique.
Le système étudié est \OCS{}, une suite logicielle de gestion de parc de machines informatiques.

Ce système présente plusieurs qualités : \begin{itemize}
  \item il utilise des technologies variées : \begin{itemize}
    \item communication machine à machine en \HTTP{},
    \item base de données relationnelle \SQL{},
    \item interface web ...
  \end{itemize}
  \item c'est un logiciel libre, reconnu et utilisé par de grandes entreprises,
\end{itemize}

Le dossier comporte deux parties : en premier lieu une approche scientifique permettant de modéliser et comprendre le fonctionnement d'\OCS{}, puis une approche pédagogique où \OCS{} servira de support en BUT R\&T.

Vous trouvez joint une modélisation SysML réalisée avec Cameo Systems Modeler, ainsi que des codes \python{} servant de support à un TP.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\pagestyle{empty} % Disable headers and footers for the following pages

\tableofcontents % Output the table of contents

\pagestyle{fancy} % Enable default headers and footers again

\cleardoublepage % Start the following content on a new page


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Présentation, modélisation, apport personnel} %TODO Pas coupé

\chapter{Contextualisation et modélisation}

L'administration d'un parc de machines représente un défi pour les responsables des services informatiques, en raison d'un grand nombre de machines à gérer, sur plusieurs sites, avec plusieurs configurations matérielles\dots
L'usage d'une solution logicielles pour assister les administrateurs devient donc rapidement indispensable pour toute structure voulant être capable de s'étendre horizontalement.
En effet, il est vite complexe et fastidieux de tenir à jour un registre des différentes machines et des informations liées à chacune.
De même pour les mises à jour, qui nécessitent de répéter une tâche sur chaque poste.
C'est pour répondre à ces problématiques que \OCS{}\footnote{Open Computer and Software Inventory} a vu le jour.

\section{L'entreprise \FX}
\begin{wrapfigure}{R}{0.5 \textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{Logo/factor_fx.eps}
\end{wrapfigure}
\FX{} est une entreprise française de 21 salariés.
Son activité se situe sur deux sites, à Rennes et Granville, dans l'Ouest de la France.
Elle est fondée en $2006$ par François-Xavier Guidet.
Son principal produit est l'offre \OCSpro{}.
Ce produit lui permet de réaliser un chiffre d'affaires de $2M$€, avec des acteurs publics et privés.
Son premier client, qui a permis le développement d'\OCS{}, est la Gendarmerie nationale.

\section{La solution \OCS}

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Cameo/uc.eps}
  \caption{Diagramme des cas d'utilisation d'\OCS{}.}
  \label{fig:sysml:uc}
\end{figure}
%os opérationelle
%logiciel à jour

\begin{wrapfigure}{L}{0.5 \textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{Logo/OCS.png}
\end{wrapfigure}

\OCS{} est un ensemble de logiciels permettant de réaliser plusieurs tâches d'administration système de manière automatique, à distance et sur un grand nombre de machines.
Le logiciel commence par effectuer un inventaire des machines sur le réseau, et de leurs configurations matérielle et logicielle.
On peut ainsi suivre l'état du parc.

Sur les machines dotées d'un OS classique, on peut installer un agent \OCS{} qui permet de réaliser des opérations à distance.
On peut ensuite déployer des paquets sur les machines automatiquement.
Cela permet d'installer un logiciel sur tous les postes de travail en une seule opération, ou de réaliser des mises à jour.
\OCS{} permet également de distribuer les licences pour les logiciels.

Mais pour les machines ne pouvant pas accueillir d'agent, on peut utiliser le SNMP\footnote{Simple Network Management Protocol}.
On peut ainsi obtenir des informations sur les switchs, les imprimantes, les automates industriels \dots

Puisqu'on dispose d'une base de données des logiciels installés par machine, on peut la comparer à une liste des failles de sécurité connues, et ainsi détecter les machines vulnérables.
Les hyperviseurs et machines virtuelles sont aussi pris en compte par \OCS{}.

Pour l'utilisateur du parc, cela permet d'avoir accès à des postes de travail à jour, sans qu'il y ait d'intervention physique d'un technicien.
Pour une grande entreprise, cela permet de réduire les effectifs de la DSI\footnote{Direction des services informatiques}, car les opérations sont faites de manière groupée et à distance.
Par exemple pour une entreprise avec plusieurs sites, on peut centraliser les DSI, car une partie importante des manipulations peut être faite à distance.

Ces cas d'utilisation sont résumés dans la figure \ref{fig:sysml:uc}.

% Quel problème est traiter

\subsection{Un logiciel open source}

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{Screen/dashboardOCS.png}
  \caption{Interface d'\OCS{}, sans aucune machine inscrite.}
\end{figure}

\OCS{} est un logiciel libre, ainsi l'intégralité de son code source est disponible sur internet, dans le dépôt \url{https://github.com/OCSInventory-NG} par exemple.
Les principaux contributeurs au projet sont les développeurs de \FX{}.
Le développement est supervisé par une association externe, qui délègue l'édition de la solution à \FX{}.
Depuis $2012$ \FX{} est le support officiel du projet, depuis $2013$ il est le principal contributeur et depuis $2015$ l'éditeur officiel.

La suite logicielle est mature et reconnue par l'État, qui la recommande depuis $2018$ dans le socle interministériel de logiciels libres\cite{noauthor_socle_nodate}.


%TODO Github ...
% Nombre de commit

\subsection{Le modèle économique}

\begin{wrapfigure}{R}{0.6 \textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width = 0.6 \textwidth]{Pictures/client_ocs.png}
  \caption{Clients de \FX{} utilisant \OCS{} (extrait d'une présentation de l'entreprise).}
\end{wrapfigure}

Le modèle économique lié à cette solution est un modèle courant dans le domaine du logiciel libre : l'utilisation est gratuite, mais le support est payant.
L'offre \OCSpro{} correspond donc à une offre de support pour le logiciel.
En plus du support, il y a la possibilité de demander le développement de plugins spécifiques en cas de besoin particulier pour le client.
% TODO : Des chiffres ?
% Modèle economique

\subsection{Les clients}

Puisque l'utilisation est libre, il est difficile de quantifier exactement le nombre d'utilisateurs du logiciel.
On peut tout de même observer que parmi les clients d'\OCSpro{}, figure la Gendarmerie nationale.
De plus, \FX{} a un contrat de support global avec l'État français.
Parmi les autres entreprises utilisant \OCS{}, on compte OVH et la SNCF.

\begin{landscape}
  ~\vfill
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textwidth]{Cameo/bdd__OCS_Inventory.eps}
    \caption{Diagramme de définition des blocs d'\OCS{}.}
    \label{fig:sysml:bdd}
  \end{figure}
  ~\vfill
\end{landscape}

\section{Les composants de la suite logicielle}

Les composants de la suite logicielle sont décrits dans la figure \ref{fig:sysml:bdd}, et une version plus complette est disponible dans l'annexe \ref{fig:sysml:bdd_full}.
Le système s'articule autour d'une base de données relationnelle, ici c'est \MySQL{} qui est utilisé.

Le premier composant est le serveur d'administration (\PHP{}), qui permet d'avoir une interface web pour le logiciel.
Ce serveur permet de lire les données de la base et de les mettre sous une forme compréhensible.
Il permet aussi de donner des ordres à \OCS{} pour qu'il intervienne sur les machines du parc.

Sur chaque machine du parc avec un OS, un composant, l'agent \OCS{}, permet de lire l'état de la machine et de la manipuler.
Il existe une version par OS, qui ne sont pas écrites dans le même langage.
Ainsi la version pour \Linux{}/\UNIX{} est écrite en \PERL{}, alors que la version Windows l'est en C++\index{Langage!C++}.
L'agent s'active périodiquement pour faire un rapport sur l'état de la machine.

Le rapport est envoyé au troisième composant de la solution, le serveur de communication (\PERL{}).
Ce composant est un serveur \HTTP{} auquel se connectent les agents.
En plus d'enregistrer les rapports des agents dans la base de données, il leur transmet la liste des paquets à installer, des mises à jour à faire\dots

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{UML/seq_classique.eps}
  \caption{Diagramme de séquence du traitement réalisé par l'agent \OCS{} dans sa version actuelle.}
  \label{fig:sysml:seq1}
\end{figure}

Les communications entre les agents et le serveur de communication se font grâce au protocole \HTTP{}, avec les données formatées en \XML{}.
Cela permet de rajouter facilement des fonctionnalités à la solution sans en changer le fonctionnement de base en rajoutant de nouveaux types de balises.

Les échanges d'informations entre les composants sont résumés dans le diagramme de séquence de la figure \ref{fig:sysml:seq1}
Le lancement de l'agent est géré par l'\OS{}, grâce à une tâche \CRON{}, un service permettant de lancer automatiquement d'autres logiciels à des moments précis.
On ne peut donc pas déclencher de rapport d'inventaire depuis l'interface web : il faut que l'agent prenne l'initiative de faire un rapport.
Cela n'est pas un problème dans un usage normal.

\section{La structure de la base de données et formatage \XML{}}

Les données récupérées par les agents sont mises en forme avec des balises pour créer des chaînes de caractères \XML{}.
Les chaînes \XML{} sont décrites dans des fichiers \dtd{}\footnote{Description de la structure des fichiers \XML{}, similaire à des \regex{}, mais spécifique au \XML{}, voir partie(\ref{seq:regex})}, sur lesquels je ne vais pas m'attarder, ils contiennent de très nombreux champs.

Les tables de la base de données sont listées dans l'annexe \ref{bdd:list_tables}.
Comme exemple de table, voici la table "software".
\inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\footnotesize,
  breaklines
  ]{console}{bdd/software.txt}
Cette table comprend les informations décrivant une instance d'un programme sur une machine.
En particulier, les machines sont identifiées par "hardware\_id", une clef etrangère pointant dans la table "hardware" qui comporte une entrée par machine enregistrée.

\section{Les expressions régulières (\regex{})}\label{seq:regex}

Une \regex{}, ou expressoion régulière, est une manière de décrire la grammaire formelle d'une chaîne de caractères.
La \regex{} est elle même une chaîne de caractères, composée soit de caractères soit de tokens, qui permettent de donner des propriétés à la \regex{}.

\begin{example}
  La \regex{} "$a|b$" permet de matcher les caractères "a" ou "b".

  La \regex{} "$\backslash w$" permet de matcher toutes les lettres.

  La \regex{} "$\backslash w +$" permet de matcher tous les ensembles de plusieurs lettres, c'est-à-dire les mots.
\end{example}

Les \regex{} permettent aussi de définir des sous-parties de la chaîne comme étant des élements à conserver.
Cela permet d'extraire des parties d'une chaîne complexe.

%TODO partie regex

\chapter{Apport personnel}

\section{Objectifs}

Pour les machines \Linux{}, l'agent \OCS{} ne sait que récupérer la liste des paquets installés grâce au gestionnaire de paquets.
Par exemple, pour Debian, la procédure serait de lancer la commande \mintinline{bash}{apt list}, ce qui renverrait un texte avec sur chaque ligne le nom d'un paquet et la version installée.
Cette procédure fonctionne pour une majorité des logiciels, mais peut poser problème pour certains logiciel complexe.
En particulier, certains logiciels professionnels nécessitent des installateurs spécifiques qui n'utilisent pas le gestionnaire de paquets.
C'est le cas par exemple des logiciels Oracle et IBM.
Mon objectif est de permettre de détecter la présence de ces logiciels, d'une manière extensible pour pouvoir rajouter d'autres logiciels.

La problématique de mon étude scientifique et technique est : Comment inventorier automatiquement des logiciels ne dépendant pas d'un gestionaire de paquets et leurs versions.

\begin{remark}
  Je ne vais pas mettre en place la partie interface web.
  L'interface web actuelle d'\OCS{} utilise \PHP{} et \JQuery{}, deux technologies "anciennes".
  \FX{} est actuellement en train de réécrire l'interface web avec le framwork \Vue{}.
\end{remark}

\section{Comparaison des architectures}

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{UML/seq_perso.eps}
  \caption{Diagramme de séquence du traitement réalisé par l'agent \OCS{} avec mes modifications.}
  \label{fig:sysml:seq_2}
\end{figure}

Pour atteindre cet objectif, je propose l'architecture suivante :
dans la base de données, l'administrateur enregistre un couple commande-\regex{}.
La commande envoyée par le serveur permet de demander une action à l'agent pour obtenir des informations.
Cette action est une commande bash, ce qui permet d'avoir une grande souplesse.
La commande renvoie à l'agent une chaîne de caractères, ou une erreur.
La \regex{} permet à l'agent de traiter la chaîne de caractères reçue pour en extraire le numéro de version.
L'agent renvoie ensuite les informations (logiciel et numéro de version) au serveur.
Le nouveau processus est représenté dans le diagramme \ref{fig:sysml:seq_2}.

\begin{example}\label{ex:python}
  Je veux obtenir la version de \python{} : pour cela, je tape la commande \mintinline{bash}{python --version}, j'obtiens la chaîne \mintinline{console}{Python 3.10.4}, et je peux extraire le numéro de version avec la \regex{} \mint{perl}{^Python (?P<version>\d+\.\d+\.\d+)$}
\end{example}

\begin{example}\label{ex:oracle}
  Je veux obtenir la version de la base de données Oracle installée : je tape la commande \mintinline{bash}{cat /etc/oracle-release}, je récupère la chaîne \mintinline{console}{Oracle Linux Server release 6.0}. On utilise donc la \regex{} : \mint{perl}{^Oracle Linux Server release (?P<version>\d+\.\d+)$}
\end{example}

Ces deux exemples montrent que les commendes sont differentes pour chaque logiciel.


\section{Implémentation}

Mon implémentation n'est pas assez complète pour remplir tous les champs de la table "software" classique.
Je me contente d'avoir une table "software\_possible" contenant les informations qui seront envoyées à l'agent.
Elle est définie par la requête : \inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  breaklines
  ]{SQL}{bdd/def_software_possible.sql}

L'administrateur peut rajouter un logiciel à rechercher grâce à la commande suivante : \begin{minted}[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  breaklines
  ]{SQL}
INSERT INTO software_possible(nom, commande, regex) VALUES (nom_logiciel, ma_commande, ma_regex);
\end{minted}

Une autre table "software\_present", qui contient les résultats des scans. %TODO insertion de valeur
Elle est définie par \inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  breaklines
  ]{SQL}{bdd/def_software_present.sql}
On rajoute dans la réponse du prolog des balises \XML{} "SoftInvInfo" comprenant les informations.
  La \dtd{} de cette balise est : \begin{minted}[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,
    breaklines,
    linenos
    ]{XML}
  <!ELEMENT SoftInvInfo (soft_id, commande, regex)>
  <!ELEMENT soft_id (#PCDATA)>
  <!ELEMENT commande (#PCDATA)>
  <!ELEMENT regex (#PCDATA)>
\end{minted}

Dans la transmition de l'inventaire, on ajoute une balise "SoftInvRes", définie par :\begin{minted}[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  breaklines,
  linenos
  ]{XML}
  <!ELEMENT SoftInvRes (soft_id, version)>
  <!ELEMENT soft_id (#PCDATA)>
  <!ELEMENT version (#PCDATA)>
\end{minted}

Si la commande échoue car le programme n'est pas installé, ou si la \regex{} n'arrive pas à faire de match, alors on ne renvoie rien.
De plus, dans le serveur de communication, il faut vérifier que le couple "hardware\_id", "software\_possible\_id" n'existe pas déjà du fait d'un inventaire précédent.
Dans l'état actuel, le logiciel ne prend pas en compte les désinstallations, mais on pourrait supprimer les entrées de "software\_present" si les balises n'étaient pas envoyées à un inventaire.

\section{Résultats}

Pour le test, je n'ai pas \Oracle{} à disposition, donc on ne peut pas tester l'exemple \ref{ex:oracle}.
On peut tester l'exemple \ref{ex:python} avec l'interpréteur \python{}.

On remplit la base de données avec les données des exemples dans la base de données \MySQL{} : \inputminted[breaklines]{console}{bdd/select_possible.txt}. %TODO ca déborde

Après avoir forcé un rapport d'inventaire chez l'agent \OCS{} : \inputminted[breaklines]{console}{bdd/select_present.txt}.

On détecte donc bien la présence de \python{}, ainsi que l'absence d'\Oracle{}.
Dans l'état, il n'y a pas d'interface web, ce qui rend la fonctionnalité non exploitable par les utilisateurs sans passé par des commandes \SQL{}.

J'ai présenté les résultats à Gilles Dubois, le responsable du dévelopement d\OCS{}.
Il manque encore des fonctionnalités, comme l'interface web, et la capacité de faire remonter plus d'informations (emplacement d'installation \dots) pour être compatible avec la table "software".
L'entreprise va poursuivre l'intégration de la fonctionnalité dans le logiciel.
%TODO retour entreprise

\part{Exploitation pédagogique}

\chapter{Intérêt pédagogique d'\OCS}
En tant que solution utilisée par des DSI en situation réelle, \OCS{} permet d'illustrer et d'étudier plusieurs aspects des technologies de la communication, des réseaux et de l'informatique.
Puisqu'elle est constituée de composants faciles d'accès et bon marché\footnote{hors pénurie de semi-conducteurs}, elle peut même être présente en multiples exemplaires.
La répartition des prix de la maquette est de : \begin{itemize}
  \item $3 \times 30$ euros pour les micro-ordinateurs \rpi{} 3B+,
  \item $30$ à $70$ euros pour le switch \index{Réseau!Switch}, en fonction des capacités du switch,
  \item la connectique et les alimentations.
\end{itemize}
Pour ce qui est des logiciels installés, ils sont tous gratuits.
\OpenWRT{} et \Linux{} sont tous deux utilisés par la maquette et sont des outils indispensables pour un professionnel R\&T; il est donc intéressant de les faire manipuler aux apprenants même s'ils ne sont pas le sujet principal des TP{}.
Ainsi pour moins de $200$ euros on peut concevoir une maquette de réseau permettant de faire des manipulations poussées et variées.

\section{Maquette du système didactisé} 
\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Screen/maquette_img.jpg}
  \caption[Photo de la maquette.]{Photo de la maquette. La \rpi{} avec l'étiquette orange est le routeur, l'étiquette bleue le serveur \OCS{} et l'étiquette jaune l'agent \OCS{}, et un switch gérant les VLAN.}
  \label{fig:}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width = 0.4 \textwidth]{UML/maquette_network.eps}
  \caption{Réseau logique de la maquette.}
\end{figure}

La \maquette{} que j'ai réalisée pour faire des tests peut être reproduite pour servir de support de \TP{}.
Les détails de la maquette sont expliqués dans l'annexe \ref{annexe:maquette}.
En soi, la maquette permet de faire quelques manipulations liées aux réseaux : \begin{itemize}
  \item Espionnage de trame grâce à un \emph{port mirroring} du switch pour espionner le routeur, utilisation de \WireShark{} \begin{itemize}
    \item Trame Ethernet, ARP, adresse MAC,
    \item VLAN,
    \item DHCP, DNS, HTTP, FTP,
    \item utilisation du SSH et de la console pour se connecter à une machine distante
  \end{itemize}
  \item Programmation en \python{} sur les micro-ordinateurs,
  \item Usage de commande/script Bash,
  \item Interrogation et administration d'une base de données \SQL{},
  \item Paramétrage d'un serveur web\index{Réseau!Serveur WEB},
  \item Paramétrage d'un routeur, du pare-feu, du \DHCP{}, du port-forwarding,
  \item Si la maquette utilise un switch programmable, le configurer en \SNMP{}
\end{itemize}
En plus de cela, puisqu'on utilise des systèmes communs et versatiles, on peut envisager des modifications sur la maquette pour rajouter des fonctionnalités et des possibilités de \TP{} : \begin{itemize}
  \item Rajouter un broker\footnote{Mosquitto est disponible par paquets sur \OpenWRT{}} \MQTT{} sur le routeur \OpenWRT{} pour découvrir et utiliser \MQTT{},
  \item Déploiment d'une configuration du serveur vers le client par \Ansible{},
\end{itemize}


\section{Thèmes abordables grâce à \OCS{}}
\newcommand{\themeAbordable}[3]{\begin{dBox}
\paragraph{#1 :}#3

\underline{Référentiel : \emph{#2}}\end{dBox}}

\themeAbordable{\SQL{}}{STI2D SIN, BTS SNIR, info Prépa, BUT R\&T, BUT GEII}{\OCS{} utilise une base de donnée \SQL{}, qui peut servir d'exemple pour expliquer la construction des tables, leurs relations, ainsi que la syntaxe du langage de requête.}

\themeAbordable{Algorithme}{STI2D SIN, info Prépa, BUT R\&T, BUT GEII}{la lecture et l'écriture des trames \XML{} échangées nécessite l'utilisation d'algorithmes de parsing.}

\themeAbordable{Application WEB}{STI2D SIN, BUT R\&T, BTS SNIR}{l'architecture d'\OCS{} permet d'illustrer une application web complète, avec un client, un serveur, une base de données.\begin{remark}
  Dans l'état actuel, \OCS{} utilise une interface web \PHP{}+JQuery, des technologies encore très utilisées même si elles ne sont plus à la pointe. Une version Vue3 plus moderne est en cours de dévelopement et permettrait d'avoir un exemple plus moderne.
\end{remark}}

\themeAbordable{Réseau}{STI2D SIN, NSI, BUT R\&T, BUT GEII, BTS SN}{Manipulation de réseau, services réseaux. DHCP, DNS, FTP... }

% TODO d'autre thème

\chapter{Séquence pédagogique}

Pour la suite, je m'intéresse en particulier au BUT R\&T\index{BUT R\&T}.
Ce BUT a pour objectif de former des techniciens compétents dans le domaine des technologies de l'information et des communications.
Les apprenants doivent donc acquérir des compétences théoriques sur la physique et la modélisation des moyens de communication, mais aussi techniques sur le développement de solutions logicielles exploitant ces moyens de communication.
Ces exploitations vont d'applications légères comme LoRa et ZigBee à des applications lourdes comme le cloud ou la VoIP\footnote{Voice over IP, téléphonie par internet}.

En m'appuyant sur \OCS{}, je vais traiter une séquence en lien avec les ressources du second semestre \ressource[Sources de données]{2.07} et \ressource[Analyse et traitement de données structurées]{2.08} en utilisant comme fil conducteur des \TP{} le cahier des charges d'\OCS{}.

\section{Positionnement de la séquence}

Le positionnement de la séquence dans l'année est le suivant :

\begin{figure}[htp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{UML/Gantt_semmestre.eps}
  \caption{Organisation des séquences dans le second semestre.}
  \label{fig:seq:org}
\end{figure}

\paragraph{Objectif}
L'objectif de cette séquence est de donner aux apprenants les outils de base pour acquérir, manipuler et stocker des données structurées.

Cela inclut les apprentissages critiques suivants : \begin{itemize}
  \item \AC[Comprendre l'architecture et les fondements des systèmes numériques, les principes du codage de l'information, des communications et de l'Internet]{11.02}
  \item \AC[Utiliser un système informatique et ses outils]{13.01}
  \item \AC[Lire, exécuter, corriger et modifier un programme]{13.02}
  \item \AC[Traduire un algorithme dans un langage et pour un environnement donné]{13.03}
  \item \AC[Connaître l'architecture et les technologies d'un site Web]{13.04}
  \item \AC[Choisir les mécanismes de gestion de données adaptés au développement de l'outil et argumenter ses choix]{13.05}
  \item \AC[S'intégrer dans un environnement propice au développement et au travail collaboratif]{13.06}
\end{itemize}

\paragraph{Prérequis}
Il n'y a pas de prérequi pour cette séquence quant aux aspects théoriques.
Pour les aspects pratiques, l'apprenant utilisera du savoir acquis avec la ressource \ressource[Fondamentaux de la programmation]{1.07}. %TODO espace final ressource

\paragraph{Suite}
Les connaissances acquises dans notre séquence seront réutilisées et approfondies dans les ressources \ressource[Initiation au développement Web]{2.09} et \ressource[Consolidation de la programmation]{3.08}.

\section{Structure de la séquence}

Je pars du principe que ma séquence est étalée sur 3 semaines; chaque semaine il y a deux créneaux de cours/TD en classe entière de 2h chacun, et 2 créneaux de TP en groupe de 3h.
Il y a ainsi $18$h de TP et $30$h totales de présence, alors que le programme demande $31$h dont $18$h de TP. 
Je suppose aussi que dans la semaine, il y a un enchaînement cours, TP, cours, TP.

Pour le support de \TP{}, je vais faire travailler les apprenants sur \OCS{}.
Dans chaque \TP{} les apprenants vont écrire une partie du code d'\OCS{}, pour à chaque fois s'intéresser à une étape du traitement.
Cela permet de donner une cohérence aux TP grâce à un fil conducteur.

\subsection{Détail des séances}

\subsubsection{Semaine 1}

\begin{activite}{Structure d'un programme}{CM/TD classe entière}{2h}{Structurer un programme}
  \item Arborescence des fichiers,
  \item Notion de programme principal, de module
  \item Variable locale/globale/d'environnement
\end{activite}

\begin{activite}{Découpage d'un programme complexe}{TP groupe}{4h}{Savoir séparer un programme complexe en plusieurs tâches simples}
  \item Lecture d'un cahier des charges,
  \item Détermination de plusieurs sous-tâches simples,
  \item Spécification des différentes contraintes à respecter pour chaque module du programme,
  \item Début de la modélisation d'une machine pour la représenter dans le programme.
\end{activite}

\begin{activite}{Structure de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Découvrir la structuration des données}
  \item Notion de tuple nommée,
  \item Lien avec la structure en \clang{},
  \item Format \CSV{},
  \item Objet \python{},
  \item constructeur, attributs et méthodes
\end{activite}

\begin{activite}{Création de structure}{TP groupe}{4h}{Créer une structure de données selon un cahier des charges}
  \item Contruire une représentation des machines dans le code
  \item Écriture de classes représentant : \begin{itemize}
    \item Une machine,
    \item son processeur,
    \item des barrettes de RAM,
    \item des disques durs...
  \end{itemize}
  \item différence instance/classe
  \item utilisation de \mintinline{python}{__name__=="__main__"} pour ne pas qu'un script dans le module soit exécuté quand le module est importé.
\end{activite}

\subsubsection{Semaine 2}

\begin{activite}{Structure de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Comprendre les structures de données avancées}
  \item rappel sur les listes,
  \item listes de listes et matrices,
  \item dictionnaire et hashmap,
  \item composition de structures de données,
  \item UML
\end{activite}

\begin{activite}{Création de structures}{TP groupe}{4h}{Mettre en oeuvre les structures de données avancées}
  \item Contruire une représentation avancée des machines dans le code
  \item Écriture d'une classe Entreprise et Salle
  \item Différence instance/classe
  \item Chargement des données à partir d'un \CSV{} à l'aide d'une bibliothèque,
  \item Réalisation d'un diagramme de classes représentant toutes les classes réalisées.
\end{activite}

\begin{activite}{Fichiers}{CM/TD classe entière}{2h}{Interagir avec la mémoire à long terme de la machine}
  \item Notions de fichier,
  \item manipulation des fichiers en \python{},
  \item gestion d'erreurs (application à la gestion de fichiers)
\end{activite}

\begin{activite}{Formatage de données}{TP groupe}{4h}{Formater des données sous forme de texte}
  \item Généralités sur le \XML{}
  \item Ecriture d'une méthode de la classe Machine pour la représenter sous forme de XML,
  \item Lecture du \XML{} à l'aide d'une bibliothèque.
\end{activite}

\subsubsection{Semaine 3}

\begin{activite}{Formats de fichiers}{CM/TD classe entière}{2h}{Formater les données pour un stockage sous forme de texte}
  \item Notions de format de fichier,
  \item notion de parseur/lexeur,
  \item les formats classiques (\CSV{}, \JSON{}, \XML{}, \YAML{}),
  \item notion de grammaire formelle, et \regex{}
\end{activite}

\begin{activite}{Lecture de données}{TP groupe}{4h}{Lire et parser des données textuelles}
  \item Utilisation d'une bibliothèque pour générer des \JSON{} et \YAML{} équivalents au \XML{},
  \item Lecture du \XML{} de la semaine precédente avec une \regex{}.
\end{activite}

\begin{activite}{Base de données}{CM/TD classe entière}{2h}{Découvrir les bases de données}
  \item Base de données en tant que collection de tuples,
  \item Relation entre tables,
  \item \SQL{},
  \item Base de données ouverte, web scraping,
  \item Règlementation,
\end{activite}

\begin{activite}{Sauvegarde à long terme}{TP groupe}{4h}{Utiliser une base de données pour stocker des informations}
  \item Mise en place d'une base de donnée \MySQL{},
  \item Mise en place de tables représentant les classes Machine, processeur etc ...
  \item Lecture dans la base de données pour reconstruire des objets Python.
\end{activite}

\subsection{Attendus de travail}
Après chaque cours, les apprenants auront un test \Moodle{} à faire chez eux, avec leurs documents.
Ce test permet de diagnostiquer les éléments mal compris dans le cours précédent, et donc de savoir si certains points doivent être réabordés lors du cours suivant.

Pour les \TP{}, les étudiants doivent rendre leurs codes à la fin de chaque séance, accompagnés d'un compte rendu.
Les comptes rendus ne sont pas notés.
Un compte rendu global des \TP{} est attendu à la fin de toutes les séances, pour que l'apprenant puisse expliquer d'une manière globale l'articulation entre les \TP{}.
En effet les \TP{} sont les différentes étapes d'un traitement de données.
Ce travail pourra être valorisé dans le portfolio de l'apprenant.

\subsection{Remédiation}
Pour le diagnostic des difficultés, on peut utiliser les questionnaires \Moodle{} entre chaque séance.
Le questionnaire peut être réalisé autant de fois que voulu par l'apprenant.
Cela permet à l'apprenant de faire le test une fois, puis de retravailler son cours et de se réévaluer de manière autonome.
Les apprenants ne faisant pas les tests à leur domicile seront peu pénalisés, car la note obtenue n'a qu'une place marginale dans la notation globale.
On prend la note maximale de toutes les tentatives pour encourager l'apprenant à refaire le test après avoir retravaillé.

\subsection{Évaluation des acquis}
L'évaluation se fait au travers de plusieurs items : \begin{itemize}
  \item une évaluation sommative de type "devoir sur table" (50\%)
  \item une évaluation sommative "compte rendu de \TP{} global" (30\%)
  \item une évaluation formative "qualité des codes rendus en \TP{}" (10\%)
  \item une évaluation diagnostique "test \Moodle{}" (10\%)
\end{itemize}

\section{Organisation des travaux pratiques}
Les \TP{} sont organisés autour d'un fil conducteur : mettre en place un stockage de données.
Le cahier des charges est copié de celui d'\OCS{} : représenter, transmettre et stocker des données représentant l'état de machines informatiques.
Je ne travaille pas directement avec \OCS{} car le \PERL{} n'est pas dans les compétences des apprenants.
Le langage utilisé sera \python{}, dont les apprenants maitrisent déjà les bases, et peuvent ainsi se perfectionner.
Cela permet aussi de se familiariser avec la syntaxe des classes, de la gestion d'exceptions, de l'interaction avec les fichiers\dots

Pour qu'aucun apprenant ne soit bloqué d'une séance sur l'autre, je demande que tous les codes soient rendus en fin de \TP{}, et je fournis des codes fonctionnels au début de la séance suivante.
Le but n'est pas d'écrire un programme permettant de réaliser toutes les fonctionnalités mais de comprendre les différents éléments de la chaîne, ainsi que les solutions utilisées.

Pour les codes \python{} réalisés en \TP{}, j'encourage l'usage de \emph{type hint}, qui permet de rendre le code plus clair pour savoir quel est le type attendu et renvoyé par les fonctions.

\chapter{Sujet de TP en lien avec \OCS{}}
\section{Contexte}
Je vais ici présenter le sujet de la quatrième séance de \TP{}, sur le formatage de données, ici le \XML{} en particulier.
Le but de la séance est de permettre de formater une instance de la classe Machine en une chaîne \XML{}.
Le code donné aux étudiants est visible dans l'annexe \ref{code:TP:modelisation}.
Je ne détaille que la classe "Machine" car les autres sont moins complexes.
J'utilise donc le décorateur "dataclass" qui permet de générer des classes rapidement avec constructeur et accesseurs basiques.

\section{Document élève}
L'objectif de ce TP est de prendre des instances de la classe Machine, de les transformer en une chaîne de caractères, et de retransformer cette chaîne de caractères en une instance de la classe Machine avec les mêmes attributs.
Cette opération est importante, car les protocoles de communication comme l'\HTTP{} ne permettent que de faire voyager des chaînes de caractères.

\begin{figure}[htp]
  \centering{}
  \includegraphics[width = \textwidth]{UML/block_tp.eps}
  \caption{Blocs composant le traitement de données étudié}
  \ref{fig:tp:bloc}
\end{figure}

Je rappelle la structure du programme que nous étudions dans la figure \ref{fig:tp:bloc}.
Vous trouvez joint un module pouvant vous sevir de base si vous n'avez pas terminé le module modélisation lors du dernier TP.


\subsection{Généralités sur le \XML{}}
Lorsque l'on crée notre chaîne de caractères, il faut être sûr de pouvoir la décoder à la fin.
Pour cela, il existe plusieurs formats de chaînes.
Nous allons nous intéresser aujourd'hui au format \XML{}.

Le format \XML{} (Extensible Markup Language) est constitué de balises.
Ainsi la chaîne de caractères \mintinline{XML}{<XML>DUT RT</XML>} est une chaine \XML{} valide.
Il y a une balise ouvrante et une balise fermante.
On doit absolument fermer les balises.
On peut inclure des balises dans des balises, par exemple \mintinline{XML}{<classe><eleve>Pierre</eleve><eleve>Paul</eleve></classe>}.
On fait ainsi apparaitre une hiérarchie entre les balises : la balise mère "classe" a deux balises filles "eleve".

Cette hiérarchie est importante, car elle représente la hiérarchisation des données.

\begin{exercise}
  Sans utiliser d'outils en ligne, quelle est la hiérarchie des données de la chaine :\begin{minted}{XML}
<cours>
	<professeur>Léopold Clément </professeur>
	<salle>Laboratoire d'informatique</salle>
	<eleve>Pierre</eleve>
	<eleve>Paul</eleve>
</cours>
  \end{minted}
\end{exercise}

\begin{correction}
  Le cours est composé d'un professeur, d'une salle, et d'une liste d'élèves.
\end{correction}

\begin{exercise}
  Je souhaite indiquer que le cours est un TP, j'écris donc la chaine :\begin{minted}{XML}
<cours>
  <TP>
	<professeur>Léopold Clément</professeur>
	<salle>Laboratoire d'informatique</salle>
	<eleve>Pierre</eleve>
	<eleve>Paul</eleve>
</cours>
  \end{minted}
  Quel est le problème?
\end{exercise}

\begin{correction}
  La balise TP n'est pas fermée.
\end{correction}

Si une balise est vide, on peut remplacer \mintinline{XML}{<xml></xml>} par \mintinline{XML}{<xml/>}

\begin{exercise}
  Proposer une correction du code de la question précédente.
\end{exercise}

Il y a une autre manière de donner des informations : on peut donner des attributs à une balise.
Par exemple \mintinline{XML}{<XML id="4233" clef="valeur"></XML>}.
On ne peut mettre que des chaines de caractères dans les attributs, et on ne peut pas y mettre de balise.
Chaque attribut assigne une valeur à une clef, qui doit être unique.

\begin{exercise}
  On cherche une chaine \XML{} décrivant un cours avec comme informations : \begin{itemize}
    \item le type de cours (CM/TP/TD),
    \item l'heure de début,
    \item la durée,
    \item les professeurs, qui peuvent être plusieurs,
    \item les étudiants, désignés par leur prénom,
    \item les salles, si un TP est réparti en plusieur activité.
    \end{itemize}
  Donnez un exemple de chaîne \XML{}.
  On prendra le cas d'un TP à 8h00 de 3h, avec les mêmes élèves et enseignant que précédemment.

  Modifier la chaîne pour prendre en compte que une autre professeur, "Jeanne Martin", vient coencadrer le TP. 
\end{exercise}

\begin{correction}
  On reprend le format précédent, et l'on code le type du cours, l'heure de début, la durée sous forme d'attribut de la balise "cours". On ne peut pas mettre l'enseignant comme attribut, car il peut en avoir plusieurs.

  Cela donne : \begin{minted}{XML}
    <cours type="TP" heure="8h00" duree="3h" >
      <professeur>Léopold Clément</professeur>
      <salle>Laboratoire d'informatique</salle>
      <eleve>Pierre</eleve>
      <eleve>Paul</eleve>
    </cours>
\end{minted}

Et:
\begin{minted}{XML}
  <cours type="TP" heure="8h00" duree="3h" >
    <professeur>Léopold Clément</professeur>
    <professeur>Jeanne Martin</professeur>
    <salle>Laboratoire d'informatique</salle>
    <eleve>Pierre</eleve>
    <eleve>Paul</eleve>
  </cours>
\end{minted}

\end{correction}

\subsection{Application à \OCS{}, formatage des données}

On veut maintenant mettre en place le formatage des données.
Cette tâche est normalement réalisée par l'agent, avant d'envoyer la chaine \XML{} via \HTTP{} au serveur.

Le module \emph{MachinneAEncoder.py} contient deux machines pouvant servir d'exemple. 

Je rappelle aussi l'existence de \mintinline{python}{str.format}, une méthode permettant d'insérer des informations dans une chaine de caractères.
Plus de détails peuvent être trouvés à \url{https://docs.python.org/3/library/string.html#formatstrings}.
On peut aussi utiliser des "f-string", méthode plus récente et plus lisible, mais moins répandue.

Pour manipuler l'\XML{}, on peut utiliser un outil en ligne, \url{https://jsonformatter.org/xml-editor} par exemple.
Cela permet de tester des chaines et de voir les données représentées.

\begin{exercise}
  Écrire une fonction \mintinline{python}{toXML_1(machine: Machine) -> str}.
  Cette fonction doit prendre en entrée un objet machine, et renvoyer une chaine de caractères.
  On cherche une structure du type : \begin{minted}{XML}
<Machine>
  <nom>PC de Léopold</nom>
  <ip>8.8.8.8</ip>
  <nbRAM>8</nbRAM>
</Machine>
\end{minted}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Écrire une fonction \mintinline{python}{toXML_2(machine: Machine) -> str}.
  Cette fonction a un fonctionnement identique, sauf que les informations ne sont plus dans des balises mais comme attributs de la balise "<Machine>".
\end{exercise}

À partir de maintenant, on privilégiera l'usage d'attributs de balises quand cela est possible.

\begin{exercise}
  Écrire une fonction \mintinline{python}{toXML_proc(machine: Processeur) -> str} pour représenter un processeur en \XML{}.
  De même pour \mintinline{python}{toXML_ram} et \mintinline{python}{toXML_disk}.

  Quelle est la syntaxe des balises que vous avez choisies ?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Écrire une fonction \mintinline{python}{toXML_total(machine: Machine) -> str}.
  Cette fonction doit réutiliser les 3 fonctions de la question précédente.
  Elle permet de créer le \XML{} contenant les informations de la machine, ainsi que de ses composants.
  La structure recherchée est :\begin{minted}{XML}
<Machine>
  <Processeur/>
  <RAM/>
  <RAM/>
  ...
  <Disk/>
  <Disk/>
  ...
</Machine>
\end{minted}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Quel \XML{} permet de représenter les deux machines données en exemple ?
  Quelle information est manquante ?
  Corriger les fonctions \mintinline{python}{toXML_RAM} et \mintinline{python}{toXML_total} pour régler ce problème.
\end{exercise}

\begin{correction}
  Il faut penser à stocker le numéro de l'emplacement d'une barrette de RAM dans l'\XML{}, sinon on ne pourra pas reconstruire la machine.
  Les \XML{} attendus sont \begin{minted}{XML}
<Machine nom="Station de travail" ip="234.21.2.45" nbRAM="2">
	<Processeur modele="i9" frequence="5"/>
	<RAM id="0" modele="Grosse" taille="16"/>
	<Disk modele="SSD C" taille="500" pourcentageUtilise="84"/>
	<Disk modele="HD D" taille="1000" pourcentageUtilise="15"/>
</Machine>
<Machine nom="Portable" ip="234.21.23.24" nbRAM="2">
	<Processeur modele="i3" frequence="3"/>
	<RAM id="0" modele="Moyenne" taille="8"/>
	<RAM id="1" modele="Petite" taille="4"/>
	<Disk modele="SSD C" taille="500" pourcentageUtilise="63"/>
</Machine>
  \end{minted}
  Il n'est pas obligatoire que les étudiants aient la forme canonique de l'\XML{}.
  La proposition de correction de l'annexe \ref{code:TP:correctionXML} peut servir de référence.
\end{correction}

À partir de maintenant, on peut générer des chaînes \XML{} représentant nos machines.
On peut donc les stocker dans des fichiers, ou les envoyer par \HTTP{}.

\subsection{Application à \OCS{}, lecture des données}

Une fois arrivé au serveur de communication, le fichier \XML{} doit être retransformé en objet Python pour pouvoir le traiter.
Pour cela, on utilise un "parseur", un programme capable de lire une chaine de caractères pour en extraire de l'information.
Chaque parseur traite un seul langage.
Par exemple l'interpréteur \python{} dispose d'un parseur pour lire le code écrit par un utilisateur et en extraire les instructions à réaliser.
Un parseur peut être complexe à concevoir.
Pour traiter les chaines \XML{}, nous utiliserons un module \python{}, defusedxml.\footnote{Installable avec PIP.}.

Le fonctionnement du module est : \begin{itemize}
  \item On appelle \mintinline{python}{fromstring(xml)} sur une chaine \XML{}, et on récupère un objet représentant la balise principale de l'\XML{},
  \item On peut utiliser \mintinline{python}{balise.attrib[clef]} pour récupérer les attributs d'une balise\footnote{Les attributs retournés sont toujours sous forme de chaîne de caractères.},
  \item On peut utiliser \mintinline{python}{for balise_fille in balise_mere :} pour itérer sur toutes les balises filles d'une balise.
\end{itemize}

\begin{exercise}
  Compléter le code \ref{code:TP:parse_eleve} pour réaliser la reconstruction des objets "Machine" à partir d'un \XML{}.
  Attention au type de données utilisées.
\end{exercise}

\begin{correction}
  Un code valide est proposé à l'annexe \ref{code:TP:parse_prof}.
\end{correction}

\subsection{Validation de l'implémentation}

\begin{exercise}
  En utilisant le programme suivant, et en remplaçant les noms de modules par le nom de vos propres modules, faites la démonstration de leur fonctionnement.
  \inputminted[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,
    fontsize=\footnotesize,
    linenos,
    breaklines
    ]{python}{TP/Maitre.py}

    Concluez quant à la capacité de l'XML{} à être utilisé comme format de représentation textuelle pour la transmission entre les agents \OCS{} et le serveur de communication \OCS{}.
\end{exercise}

\begin{correction}
  La sortie standard du script doit être de la forme \begin{minted}[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,
    fontsize=\footnotesize,
    linenos,
    breaklines
    ]{console}
    Machine Station de travail @ 234.21.2.45, Processeur(modele='i9', frequence=5), [BarretteRAM(modele='Grosse', taille=16), None], [DisqueDur(modele='SSD C', taille=500, pourcentageUtilise=84), DisqueDur(modele='HD D', taille=1000, pourcentageUtilise=15)]

    <Machine nom="Station de travail" ip="234.21.2.45" nbRAM="2">
            <Processeur modele="i9" frequence="5"/>
    
            <RAM id="0" modele="Grosse" taille="16"/>
    
            <Disk modele="SSD C" taille="500" pourcentageUtilise="84"/>
            <Disk modele="HD D" taille="1000" pourcentageUtilise="15"/>
    
    </Machine>
    Machine Station de travail @ 234.21.2.45, Processeur(modele='i9', frequence=5.0), [BarretteRAM(modele='Grosse', taille=16), None], [DisqueDur(modele='SSD C', taille=500, pourcentageUtilise=84.0), DisqueDur(modele='HD D', taille=1000, pourcentageUtilise=15.0)]
  \end{minted}

\end{correction}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\stopcontents[part]

\chapterimage{} % Chapter heading image
\chapterspaceabove{2.5cm} % Whitespace from the top of the page to the chapter title on chapter pages
\chapterspacebelow{2cm}

\chapter*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{OCS_color}{Bibliographie}}
\printbibliography[heading=bibempty]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INDEX
%----------------------------------------------------------------------------------------

\cleardoublepage
\phantomsection
\setlength{\columnsep}{0.75cm}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{OCS_color}{Index}}
\printindex
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{OCS_color}{Liste des figures}}
\listoffigures

\appendix
\part{Annexes}
 
\chapter{SysML}
\begin{landscape}
  \begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.85\textwidth]{Cameo/bdd__Full.eps}
    \caption{Diagramme de définition des blocs d'\OCS{} complet.}
    \label{fig:sysml:bdd_full}
  \end{figure}
\end{landscape}
% \chapter{Modèlisation SysML}




% \begin{figure}[htp]
%   \centering
%   \includegraphics[width=\textwidth]{Cameo/act_update_1.eps}
%   \caption{Diagramme d'action de la mise à jour de l'inventaire d'\OCS{} dans le cas original.}
%   \label{fig:sysml:act1}
% \end{figure}

% \begin{figure}[htp]
%   \centering
%   \includegraphics[width=\textwidth]{Cameo/act_update_2.eps}
%   \caption{Diagramme d'action de la mise à jour de l'inventaire d'\OCS{} dans le cas modifié.}
%   \label{fig:sysml:act2}
% \end{figure}

\chapter{Maquette\label{annexe:maquette}}
\input{Appendix/maquette.tex}

\chapter{Base de données}
\section{Liste des tables d'\OCS{}}\label{bdd:list_tables}
\inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\footnotesize,
  breaklines
  ]{console}{bdd/list_tables.txt}


\chapter{Codes en lien avec le TP}

\section{Codes donnés aux apprenants}
\subsection{Module \emph{Modelisation.py}}\label{code:TP:modelisation}
\inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\footnotesize,
  linenos,
  breaklines
  ]{python}{TP/Modelisation.py}
\subsection{Module \emph{MachineAEncoder.py}}\label{code:TP:machine}
\inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\footnotesize,
  linenos,
  breaklines
  ]{python}{TP/MachineAEncoder.py}
\subsection{Module \emph{Parsing.py} version élève}\label{code:TP:parse_eleve}
  \inputminted[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,
    fontsize=\footnotesize,
    linenos,
    breaklines
    ]{python}{TP/Parsing_eleve.py}
\section{Éléments de correction}
\subsection{Code rendu par un étudiant pour la partie 2}\label{code:TP:correctionXML}
\inputminted[
  frame=lines,
  framesep=2mm,
  baselinestretch=1.2,
  fontsize=\footnotesize,
  linenos,
  breaklines
  ]{python}{TP/Correction.py}
\subsection{Propositions de corrections du module \emph{Parsing.py} }\label{code:TP:parse_prof}
  \inputminted[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,
    fontsize=\footnotesize,
    linenos,
    breaklines
    ]{python}{TP/Parsing_prof.py}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
